梁天琦，記者被襲不是沙沙石石

上星期，梁天琦和楊岳橋出席D100電台的立法會新界東補選論壇。網台不是廣播機構，不受選舉論壇守則規限，主持提問，互相質詢，回應聽眾，時間比較充裕，爭議話題，談得透徹。用足兩小時，心平氣和地暢所欲言，令聽眾對他們的理念，有比較清晰的認識。

我第一次接觸梁天琦，印象不錯。他在港大念哲學，讀過不少書，是一位思考型的學生，絕非一些人眼中鹵莽盲撞的暴徒。梁天琦的「抗爭無底線」、記者被毆打是「抗爭的沙石」，有理論根據，經深入思考。

梁天琦被問到旺角騷亂，有記者被示威群眾毆打，是否應該道歉？梁天琦這樣回應：「年初一的衝突，是對抗暴政打壓的抗爭，至於當中有一些，我覺得是抗爭入面的沙石，是會波及到無辜，我可否就每個事件去評價呢？」

「沙石論」相當耳熟，讀者或許還記得，一位前教育局高官，稱解放軍射殺平民坦克車輾過示威群眾的六四事件，是「中國歷史長河的沙石」，輿論嘩然。梁天琦的「沙石論」，也與民建聯蔣麗芸說法很相似。對警察毆打記者，蔣議員這樣回應：「當時環境混亂，警察錯打記者不足為奇……」被毆打的對象同樣是記者，不過打人的，由示威群眾換了警察而已。
梁天琦的「沙石論」，是有理論根據的，在不少本土網民的言論中出現。他們說，這是一場戰爭，無可避免會傷及無辜，這叫做collateral damage，甚至是collateral casualties，即附帶破壞、附帶傷亡。這種輕描淡寫的說法，是美帝國主義者經常掛在口邊的語言偽術。美國無人機鎖定目標，轟炸恐怖分子的巢穴，匪首被擊殺，數十無辜平民陪葬；為了合理化屠殺行為，美國人就會說：這是一場戰爭，為了殲滅恐怖分子，附帶傷亡無可避免。

記者何辜？

我不知道梁天琦的「沙石論」，與本土網民的理論是否完全一樣：「為了對抗暴政，誤傷記者不足為奇，亦無可指摘。」但記者真是如他口中所說，被磚頭意外掟中而誤傷嗎？大聲申明自己是記者，也被示威群眾圍打，被玻璃樽插傷手臂，情况就像《明報》記者三番四次表明身分，也被如狼似虎的警察圍毆一樣。

對此，梁天琦這樣辯解，他說：「事件如何發生呢？網上有說是有記者追影示威者的『大頭』，如果要保護自己，不受傷、不被捕，掩飾自己的身分，這是抗爭者應有的責任……」梁天琦的回應不是衝口而出的，網上流傳一篇對付記者的文章，標題是這樣寫的：「你們的鏡頭如何對待我們，我們的拳頭也必如何對待你們。」佔中運動時，不少記者被「藍絲」群眾毆打，理由也是媒體立場不公、拍攝示威者「大頭」會成為證據。記者何辜，「藍絲」、本土派、警察都同樣以拳頭磚頭對付記者。請問，在暴力的界線上，你們三者有何分別？

在另一個論壇上，梁天琦再被追「沙石論」，被問到是否認為政府不能打壓「第四權」，但示威者就可以打壓「第四權」，梁天琦沉默數秒後稱：「真係好難答。」後來他再在面書補充：「街頭抗爭者的10年自由重要，還是記者的採訪權知情權重要？真心唔識答。」梁天琦把抗爭者的自由與記者的採訪權、民眾的知情權對立起來，顯然是贊同用武力手段對付可能會暴露抗爭者身分的記者。這就是「抗爭無底線」的意思嗎？

我再問梁天琦：「抗爭無底線，暗殺是否可以做？」梁天琦顯然有思考過：「我們抗爭無底線，但不代表無原則。無底線的意思是，因應當時嘅情况，咩嘢代價都可以付出，原則就係對等武力原則」，「不會隨便打『差佬』，而係受到壓迫，先會用對等武力反抗」。我再追問：「如果警察武力升級，令示威群眾身體受嚴重傷害或死亡，你哋就會用對等武力原則，將武力升級，令警察身體受嚴重傷害或致死？」梁天琦沒有直接回答，他說：「我哋參加社會運動，一直反對社運精英領導，主張由群眾自發佢哋的抗爭方式……」意思很清楚了，武力升級與否，由示威群眾決定。他不是領袖，也不是領導，群眾的任何行為，與他無關，毋須負責。這是不少本土派組織的行動邏輯。梁天琦的回應，我一點也沒有意外。但不幸的是，警察的武力可以不斷升級，群眾的武力，可以升級到哪裏去？

尼采金句 願勇武年輕人聽入耳

前幾天，曾參與六七暴動的「少年犯」開記者會回應旺角騷亂。他們說，六七是愛國的「反英抗暴」，警察濫捕鎮壓打傷示威者，他們被迫暴力反抗；今天的「旺角暴動」，「暴徒」反對共產黨，示威者是反中亂港，影響香港治安，與當年對抗外來入侵者截然不同，兩者不能相提並論。

如果將「六七暴動老人」換了「本土派」，將「反英抗暴」換了「反抗中共殖民統治」，50年前的「左仔」，和今天的勇武抗爭者，我看不出有絲毫分別。他們的思想相當一致：只要目的正確，如何殘酷和暴力的手段都可以用。

論壇結束前，楊岳橋引述尼采金句，語重心長與梁天琦共勉：「與怪獸搏鬥時，千萬不要令自己也成為怪獸。」但願勇武的年輕人可以聽得入耳。

可到此重溫梁天琦對楊岳橋的新東補選論壇

按：立法會新界東補選候選人還有劉志成、黃成智、周浩鼎、梁思豪及方國珊

原文刊在明報

自推